\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{extarticle}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}

\setlength\parindent{0pt}
%deja un margen bonito entre footnote y texto
\setlength{\skip\footins}{1.3cm}
\usepackage{spacingtricks}

%math
\usepackage{amsmath, mathtools, amssymb, amsfonts, mathrsfs, pifont}
\usepackage{array}
\usepackage{multicol, multirow, lscape, etoolbox}

%fix landscape
\makeatletter
\patchcmd{\LS@rot}{90}{-90}{}{}
\patchcmd{\endlandscape}{90}{-90}{}{}
\makeatother

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=blue,
}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {media/} }

\usepackage{xcolor, soul}

\def\code#1{\texttt{#1}}
\newcommand{\hlfancy}[2]{\sethlcolor{#1}\hl{#2}}
\def\boxed#1{\fbox{\parbox{\textwidth}{#1}}}
\newcommand{\cmark}{\ding{51}} %needs pifont
\newcommand{\xmark}{\ding{55}}


%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{REDES}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{Bloque IV}\\
    T7, 8, 9 y 10: Capa de red
    \date{\today}%\today
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
\setlength{\headheight}{16.00pt} %warning
\pagestyle{fancy}
\lhead{RED - B4}
\chead{}
\rhead{C.Valle} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOCUMENTO -------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \maketitle

    
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents

%--- DOC ----------------------------------------------------------------------------   
    \newpage
    \section{T7: IP y subredes}
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{No fiable}: IP sigue un modelo \textit{Best effort} en el que no hay farantías de que el datagrama alcance su destino final. En caso de que haya algún problema IP gestiona los errores descartando el último datagrama recibido
        \item \textbf{No orientado a conexión}: IP no mantiene información del estado de los datagramas (son independientes) y se pueden recibir desordenados
    \end{itemize}

    \subsection{Cabecera IP}
    La \textbf{cabecera IP} consta de 20 bytes fijos (5 palabras de 32 bits) en caso de añadir opciones tendría un máximo de 60 bytes. TCP/IP usa la ordenación de bytes \textit{big endian} (de izquierda a derecha).\\

    \underline{Campos:}
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{Versión}: IPv4
        \item \textbf{Longitud de cabecera}: Número de palabras que hay en la cabecera
        \item \textbf{TOS} (tipo de servicio): redefinido en dos campos
        \begin{itemize}
            \itemsep0px
            \item \textbf{Servicios diferenciados}: dar soporte a Quality Of Service
            \item \textbf{Explicit Congestion Notification}: indica congestión en router
        \end{itemize}
        \item \textbf{Longitud total}: permite conocer de manera precisa el tamaño del datagrama (para protocolos que necesiten rellenar, como ethernet que exige un tamaño de datagrama de 46 bytes)
        \item \textbf{Identificación}: identifica unívocamente el datagrama IP
        \item \textbf{Flags y Offset} de fragmentación
        \item \textbf{TTL}: tiempo máximo de vida para el datagrama y cuenta de routers por los que ha pasado
        \item \textbf{Protocolo}: identifica el protocolo de la capa de transporte
        \item \textbf{Checksum de cabecera}
        \item \textbf{IP de origen y destino}: 32 bits cada una
        \item \textbf{Opciones y datos}: registro, timestamp, enrutamientos...
    \end{itemize}
    \subsection{Subredes}
    Consiste en dividir una red en partes más pequeñas. Utiliza unos bits para la parte de identificador de red(1) y host(0).\\
    
    El \textbf{identificador de subred} identifica los espacios de direcciones.\\

    La \textbf{máscara de subred} indica cuantos bits forman el id de red(1) y cuantos el de host(0) dependiendo de la clase.

    \begin{center}
        \setlength{\tabcolsep}{10pt}
        \begin{tabular}{|c|c|c|}
            \hline
            Clase & Id red & Id host \\ \hline
            A     & 8      & 24      \\ \hline
            B     & 16     & 16      \\ \hline
            C     & 24     & 8       \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{center}

    \underline{Ejercicio:}\\
    \begin{center}
        \begin{tabular}{|c|c|}
            \hline
            \multirow{2}{*}{} & 10.58.26.129                                                                              \\ \cline{2-2} 
                              & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}255.255.0.0\\ 11111111.11111111.00000000.00000000\end{tabular} \\ \hline
            Bits de red       & 8 (clase A)                                                                               \\ \hline
            Bits de subred    & 32 - 16 - 8 = 8                                                                           \\ \hline
            Bits de host      & 16 (bits a 0)                                                                             \\ \hline
            \end{tabular}
    \end{center}

    \begin{center}
        \begin{tabular}{|c|c|}
            \hline
            \multirow{2}{*}{} & 181.23.117.89                                                                                \\ \cline{2-2} 
                              & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}255.255.254.0\\ 11111111.11111111.111111110.00000000\end{tabular} \\ \hline
            Bits de red       & 16 (clase B)                                                                                 \\ \hline
            Bits de subred    & 32 - 16 - 9 = 7                                                                              \\ \hline
            Bits de host      & 9 (bits a 0)                                                                                 \\ \hline
            \end{tabular}
    \end{center}

    En cada subred hay dos direcciones ip reservadas: la \textbf{dirección de subred} (identifica a la subred, primera del rango) y la de \textbf{broadcast} (representa a todas las máquinas, última ip del rango).\\

    Entonces el número de subredes = $2^{bits subred}$ y número de hosts = $2^{bits host} -2$.\\

    Las máscaras de subred pueden ser \textbf{FLSM} (\textit{Fized Length subnet mask}) donde todas las subredes tienen la misma cantidad de direcciones y \textbf{VLSM} (\textit{Variable Length Subnet Mask}) en el que se escoge el rango óptimo para su número de hosts (ordenar las subredes de mayor a menor n hosts).

    \begin{landscape}
        \subsection{Ejercicio subredes 2}
        \vfill
        \begin{center}
            \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
                \hline
                SUBRED                                                                           & Host                                                                  & máscara                                                             & id subred     & rango             \\ \hline
                \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Desarrollo (71PC)\\ 7 bits host = 128\end{tabular}    & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}196.89.27.0 - 127\\ 0111 1111\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}255.255.255.128\\ 1000 0000\end{tabular} & 196.89.27.0   & 196.89.27.1-126   \\ \hline
                \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Contabilidad (52PC)\\ 6 bits host = 64\end{tabular}   & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}196.89.27.128-191\\ 0011 1111\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}255.255.255.192\\ 1100 0000\end{tabular} & 196.89.27.128 & 196.89.27.129-190 \\ \hline
                \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Administración (26PC)\\ 5 bits host = 32\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}196.89.27.192-223\\ 0001 1111\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}255.255.255.224\\ 1110 0000\end{tabular} & 196.89.27.192 & 196.89.27.193-222 \\ \hline
                \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}I+D (12PC)\\ 4 bits host = 16\end{tabular}            & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}196.89.27.224-239\\ 0000 1111\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}255.255.255.240\\ 1111 0000\end{tabular} & 196.89.27.224 & 196.89.27.225-238 \\ \hline
                \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Marketing(10PC)\\ 4 bits host = 16\end{tabular}       & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}196.89.27.238-255\\ 0000 1111\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}255.255.255.240\\ 1111 0000\end{tabular} & 196.89.27.238 & 196.89.27.239-224 \\ \hline
            \end{tabular}
        \end{center}
        \vfill
    \end{landscape}

    \begin{landscape}
        \subsection{Ejercicio subredes 3 (huecos entre subredes)}
        \vfill
        \begin{center}
            \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
                \hline
                SUBRED                                                                                                              & máscara                                                                                     & id subred     & broadcast       \\ \hline
                \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}A (id subred 00)\\ id subred 0000 0000 = 0 \\ broadcast 0011 1111 = 63\end{tabular}      & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}255.255.255.192\\ 1100 0000 = 192\\ (2 bits subred)\end{tabular} & 194.27.89.0   & 194.27.89.63    \\ \hline
                \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}B (id subred 100)\\ id subred 1000 0000 = 128 \\ broadcast 1001 1111 = 159\end{tabular}  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}255.255.255.128\\ 1110 0000 = 224\\ (3 bits subred)\end{tabular} & 194.27.89.128 & 194.27.89.159   \\ \hline
                \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}C (id subred 11010)\\ id subred 1101 0000 = 208\\ broadcast 1101 0111 = 215\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}255.255.255.208\\ 1111 1000 = 248\\ (5 bits subred)\end{tabular} & 194.27.89.208 & 194.27.89.0.215 \\ \hline
            \end{tabular}
        \end{center}
        \vfill
    \end{landscape}

    \subsection{DHCP}
    A los routers se les asigna manualmente la IP, de asignársela a los hosts se encarga DHCP o \textit{Dynamic Host Configuration Protocol} que se las asigna automáticamente.
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item Las IPs se asignan durante un tiempo limitado
        \item Incluye también máscaras de subred, router por defecto y DNS
    \end{itemize}

    Se basa en el modelo cliente-servidor
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item Cliente DHCP - máquina nueva en la red que necesite configuración
        \item Servidor DHCP - garantiza direcciones IP únicas
    \end{itemize}

    Existen varios métodos para asginar direcciones
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{Estática}: se asigna una IP concreta en función de la dirección MAC (Evita que se conecten clientes no identificados)
        \item \textbf{Dinámica}: cada ordenador de la red solicita IPs de un rango definido (permite la reutilización dinámica de las IPs y facilita la instalación de nuevas máquinas)
        \item \textbf{Automática}: = dinámico, pero un equipo siempre obtiene misma IP
    \end{itemize}

    DHCP dispone de distintos tipos de mensajes:
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{Discovery}: mensaje de difusión para descubrir servidores DHCP
        \item \textbf{Offer}: Mensaje que envía el servidor con la IP ofrecida
        \item \textbf{Request}: El cliente selecciona una de las IP ofertadas
        \item \textbf{Ack}: El servidor confirma la solicitud y envía más info solicitada
    \end{itemize}

    Mientras el cliente no tiene dirección IP, los mensajes de Discovery y Request tienen como destino la dirección de broadcast (255.255.255.255).\\

    Si no hay un servidor DHCP en la red, las direcciones se definen con APIPA, que permite a un host, auto-asignarse una IP para poder operar en LAN.

    \subsection{NAT}
    Cuando contratamos internet, el \textit{Internet Service Provider} da una dirección IP. Para conectar varios dispositivos usamos \textbf{direcciones privadas} (exclusivamente de uso interno) y una red NAT que los comunica con el exterior.\\

    NAT o \textit{Network Address Translation}, consiste en modificar la IP de origen/destino de un datagrama al pasar a través de un router o firewall.\\

    Tipos de NAT:
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{PAT}: todas las máquinas tienen la misma IP y la traducción se realiza por número de puerto
        \item \textbf{Basic NAT}: Cada dirección IP se traduce a una IP pública (siempre la misma)
    \end{itemize}

    Ventajas:
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{Seguridad}: no permite conexiones desde el exterior
        \item \textbf{Solución a escasez de IPs}: las IPs públicas se reservan para máquinas que requieran conexión bidireccional a internet
    \end{itemize}

    Desventajas:
    \begin{itemize}
        \item No existe una conectividad extremo a extremo real (los nº de puerto direccionan hosts)
        \item Plantea problemas para las aplicaciones que requieren que se inicien conexiones desde el exterior (routers, problema de NAT traversal)
    \end{itemize}

    \newpage
    \section{T8: Enrutamiento}

    El enrutamiento IP se hace \textbf{salto a salto}:
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item Si el destino está directamente conectado a la máquina se envía el datagrama directamente al destino (si no al router por defecto)
        \item IP no conoce la ruta de destino (sabe cual es el siguiente router)
        \item El siguiente router está directamente conectado a la máquina que envía
    \end{itemize} 

    Un router consta de varias interfaces de red e implementa los niveles \textbf{red, enlace y físico}.

    \subsection{Tabla de enrutamiento}
    Contiene la info para el enrutamiento (todo dispisitivo la tiene en memoria). Cada tabla de enrutamiento contiene:
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item Dirección IP de destino
        \item Gateway (interfaz de entrada al siguiente router)
        \item Máscara de subred
        \item Flags: U (Up), G (Gateway) y H (Host)
        \item Interfaz (por la que sale el datagrama)
    \end{itemize}

    \subsection{Algoritmo de enrutamiento}
    Este algoritmo busca la entrada correcta en la tabla de enrutamiento sin importar el orden. Sigue los siguientes pasos:
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item Se aplica un AND a la máscara y la IP de destino y se compara con columna Destino (si coinciden es válida, en caso de empate entre varias se usa la máscara mayor o \textbf{\textit{Longest Match Prefix}})
        \item Se busca una entrada default (siempre coincide pero siempre pierde el Longest Match Prefix)
        \item Si no funcionan pasos anteriores se produce el error `Red inalcanzable'
    \end{itemize}

    \subsection{Tipos de enrutamiento}
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{Estático}: se mantiene manualmente o por DHCP
        \item \textbf{Dinámico}: actualiza sus tablas en función del tráfico automáticamente
        \item \textbf{CIDR}: \textit{Classless Interdomain router} ignora las clases para crear superredes, que agregan direcciones mediante máscaras sobre el id de red
    \end{itemize}

    \begin{landscape}
        \subsection{Ejercicio enrutamiento}
        \vfill
        \begin{center}
            \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
                \hline
                SUBRED                                                                 & Host              & Máscara                                                             & Id subred     & Rango             \\ \hline
                \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}A (23-96)\\ 7 bits host = 128\end{tabular}  & 193.43.67.0 -127  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}255.255.255.128\\ 1000 0000\end{tabular} & 193.43.67.0   & 193.43.67.1-126   \\ \hline
                \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}D (133-141)\\ 4 bits host = 16\end{tabular} & 193.43.67.128-143 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}255.255.255.240\\ 1111 0000\end{tabular} & 193.43.67.128 & 193.43.67.129-142 \\ \hline
                \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}E (147-154)\\ 4 bits host = 16\end{tabular} & 193.43.67.144-159 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}255.255.255.240\\ 1111 0000\end{tabular} & 193.43.67.144 & 193.43.67.145-158 \\ \hline
                \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}B (162-190)\\ 5 bits host = 32\end{tabular} & 193.43.67.160-191 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}255.255.255.224\\ 1110 0000\end{tabular} & 193.43.67.160 & 193.43.67.161-190 \\ \hline
                \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}C (200-240)\\ 6 bits host = 64\end{tabular} & 193.43.67.192-255 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}255.255.255.192\\ 1100 0000\end{tabular} & 193.43.67.192 & 193.43.67.193-224 \\ \hline
            \end{tabular}
        \end{center}
        \hspace{5px}
        \begin{multicols}{2}
            %\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
            \begin{tabular}{|l|}
                \hline
                Direcciones RA           \\ \hline
                Eth0 - 193.43.67.1 (A)   \\ \hline
                Eth1 - 193.43.67.193 (C) \\ \hline
                Eth2 - 193.43.67.129 (D) \\ \hline
                Direcciones RB           \\ \hline
                Eth0 - 193.43.67.161 (B) \\ \hline
                Eth2 - 193.43.67.194 (C) \\ \hline
                Direcciones RC           \\ \hline
                Eth0 - 193.43.67.130 (D) \\ \hline
                Eth1 - 193.43.67.145 (E) \\ \hline
            \end{tabular}
            \hspace{20px}
            \columnbreak
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
                \hline
                TablaRA & Destino           & Gateway       & Máscara         & Flags & Interfaz \\ \hline
                        & 193.43.67.0 (A)   & 0.0.0.0       & 255.255.255.128 & U     & eth0     \\ \hline
                        & 193.43.67.192 (C) & 0.0.0.0       & 255.255.255.192 & U     & eth1     \\ \hline
                        & 193.43.67.128 (D) & 0.0.0.0       & 255.255.255.240 & U     & eth2     \\ \hline
                        & defautlt          & 193.43.67.194 & 0.0.0.0         & UG    & eth1     \\ \hline
                        & 193.43.67.144 (E) & 193.43.67.130 & 255.255.255.240 & UG    & eth2     \\ \hline
                TablaRB & Destino           & Gateway       & Máscara         & Flags & Interfaz \\ \hline
                        & 193.43.67.160 (B) & 0.0.0.0       & 255.255.255224  & U     & eth1     \\ \hline
                        & 193.43.67.192 (C) & 0.0.0.0       & 255.255.255.192 & U     & eth2     \\ \hline
                        & default           & 193.168.1.2   & 0.0.0.0         & UG    & eth1     \\ \hline
                        & 193.43.67.0 (A)   & 193.43.67.193 & 255.255.255.0   & UG    & eth2     \\ \hline
                \end{tabular}
        \end{multicols}
        \vfill
    \end{landscape}

    \section{T9: ICMP}
    ICMP o \textit{Internet Control Message Protocol} comunica mensajes de error y consulta (ya que IP no tiene mecanismo de diagnóstico) que se transmiten dentro de datagramas IP. Los más empleados son:
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item ECO y PING
        \item Destino inalcanzable
        \begin{itemize}
            \item Puerto inalcanzable (UDP cuando el destino no dispone de puerto)
            \item Red o máquina inalcanzable (router cuando no puede entregar)
        \end{itemize}
        \item Redirect
        \item Fragmentación requerida
        \item Tiempo excedido
    \end{itemize} 

    \subsection{Ping}
    Herramienta de diagnóstivo que comprueba si un nodo es alcanzable. EL cliente envía un \code{ICMP echo request} y el servidor responde con \code{ICMP echo reply} (hace falta un identificador que se incrementa con cada echo request).

    \subsection{Traceroute}

    Ping solo puede registrar un máximo de 9 routers, por lo que se usa esta herramienta de diagnóstico que permite ver la ruta que sigue un datagrama. Se basa en el TTL y en los errores:
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item ICMP \textbf{tiempo excedido}: (si al decrementar TTL=0) se descarta el paquete en el router y manda uno de vuelta (traza la ruta), aumenta el TTL en uno más para que pueda continuar
        \item ICMP \textbf{puerto inalcanzable}: llegó a la máquina final y no tiene que seguir aumentando paquetes
    \end{itemize}

    (Se comienza con un TTL bajo y cada router disminuye 1)
    
    \subsection{Fragmentación IP}

    Cuando IP recibe un daragrama, identifica la interfaz y le pregunta por su \textbf{MTU} (\textit{Maximum Transmission Unit}) \footnote{EL MTU de  Ethernet son 1500B}, compara la respuesta con la longitud del datagrama y lo fragmenta si es mayor que el MTU.\\

    El reensamblado de datagramas IP se produce en el destino final y lo realiza IP con información de la cabecera.

    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{Identificación}: Valor para cada datagrama \hlfancy{pink}{(todos los fragmentos de un datagrama se identifican igual)}
        \item \textbf{Flags}
        \begin{itemize}
            \item \textbf{DF} (don't fragment): 1 - no se fragmenta el datagrama
            \item \textbf{MF} (more fragments): 1 - más fatagramas, 0 - último datagrama
        \end{itemize}
        \item \textbf{Offset}: desplazamiento del fragmento en múltiplos de 8B desde origen
        \item \textbf{Longitud total}: se cambia longitud total del datagrama por longitud total del fragmento (múltiplo de 8B, menos el último)
    \end{itemize}

    Cuando un router tiene que fragmentar un datagrama pero tiene un flag DF se lanza el error ICMP Fragmentation required.

    \subsubsection{Path MTU discovery}
    Mensaje de error que permite averiguar el 
    \textbf{MTU mínimo} durante el camino entre dos hosts (solo se implementa en el host de origen).\\

    FUNCIONAMIENTO: Se habilita DF en todos los datagramas enviados, si se genera un error ICMP fragmentación requerida, al recibirse este mensaje:
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item Si era TCP: Se queda con el MSS más pequeño
        \item Si era UDP: Se fragmenta en base al nuevo MTU
    \end{itemize}

    Como las rutas cambian dinámicamente se MTU se prueba de nuevo pasado un cierto intervalo de tiempo.\\

    \subsubsection{Fragmentación ejercicio 1}
    Desde el host X se envían al host Y 2000B de datos NFS por UDP

    \begin{center}
        \includegraphics[width=200px]{FragmentEj1.png}
    \end{center}
    \vspace{-10px}
    Tamaño del fragmento = MTU - cab IP = $1500 - 20 =  1480$ (/8) \cmark

    \begin{multicols}{2}
        Fragmento1:
        \begin{itemize}
            \itemsep0px
            \item Identificación: 12345
            \item DF = 0
            \item MF = 1
            \item Offset = 0
            \item Long Total = $1480 + 20 = 1500$
        \end{itemize}
        \columnbreak
        Fragmento2:
        \begin{itemize}
            \itemsep0px
            \item Identificación: 12345
            \item DF = 0
            \item MF = 0
            \item Offset = 1480
            \item LT = $(2008-1480) + 20 = 548$
        \end{itemize}
    \end{multicols}

    \subsubsection{Fragmentación ejercicio 2}
    Desde el host X se envían a Y 2000B de datos HTTP por TCP (MSS 1460)

    \begin{center}
        \includegraphics[width=170px]{FragmentEj2.png}
    \end{center}
    \vspace{-22px}
    \begin{multicols}{2}
        Segmento1:
        \begin{itemize}
            \itemsep0px
            \item Identificación: 12345
            \item DF = 0?
            \item MF = 0
            \item Offset = 0
            \item LT = $1460 + 20 + 20 = 1500$
            \item LT = datos + cabTCP + cabIP
        \end{itemize}
        \columnbreak
        Segmento2:
        \begin{itemize}
            \itemsep0px
            \item Identificación: 12346
            \item DF = 0?
            \item MF = 0
            \item Offset = 0
            \item LT = (2000-1460) + 20 + 20 = 580
        \end{itemize}
    \end{multicols}

    \subsubsection{Fragmentación ejercicio 3}
    Desde X (MTU 1500B) envía a Y (MTU 1200) 2000B de datos por UDP. 

    \begin{center}
        \includegraphics[width=180px]{FragmentEj3.png}
    \end{center}

    \vspace{-10px}
    Tamaño del fragmento A = MTU - cab IP = $1500 - 20 = 1480 (/8)$ \cmark\\
    Tamaño del fragmento B = MTU - cab IP = $1200 - 20 = 1180 (/8)$ \xmark\\
    No es divisible cogemos el múltiplo más cercano $(8 * 147 = 1176)$ \cmark

    \begin{multicols}{2}
        Fragmento1:
        \begin{itemize}
            \itemsep0px
            \item Identificación: 12345
            \item DF = 0
            \item MF = 1
            \item Offset = 0
            \item LT = $1176 + 20 = 1196$
        \end{itemize}
        \columnbreak
        Fragmento2:
        \begin{itemize}
            \itemsep0px
            \item Identificación: 12345
            \item DF = 0
            \item MF = 1
            \item Offset = 1176
            \item LT = $(1480-1176) + 20 = 324$
        \end{itemize}
    \end{multicols}

    \subsubsection{Fragmentación ejercicio 4}
    Desde X (MSS: 1460) envía Y (MSS:1160) 2000B de datos HTTP por TCP

    \begin{center}
        \includegraphics[width=160px]{FragmentEj4.png}
    \end{center}
    \vspace{-20px}
    \begin{multicols}{2}
        Segmento1:
        \begin{itemize}
            \itemsep0px
            \item Identificación: 12345
            \item DF = 0
            \item MF = 0
            \item Offset = 0
            \item LT = $1160 + 20 +20 = 1200$
        \end{itemize}
        \columnbreak
        Segmento2:
        \begin{itemize}
            \itemsep0px
            \item Identificación: 12346
            \item DF = 0
            \item MF = 0
            \item Offset = 0
            \item \footnotesize LT=$(2000-1160) + 20 + 20 = 880$
        \end{itemize}
    \end{multicols}

    \section{T10: IPv6}
    Debido a las limitaciones de IPv4: pocas direcciones, saturación del espacio de direcciones, soporte inadecuado sin calidad de servicio,  IPv6 aporta:

    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item Direcciones de 138 bits (con arquitectura jerárquica)
        \item Autoconfiguración de los equipos (elimina DHCP)
        \item Mejora el multicast y añade anycast (router x defecto automático)
        \item Simplifica la cebecera a un formato fijo de 40B (routers solo enrutan)
        \item Soporta extensiones con cabeceras de extensión
        \item Seguridad en el núcleo del protocolo (autenticación y confidencialidad)
        \item Capacidad de etiquetar el flujo de datos (QoS)
    \end{itemize}
    \subsection{Cabecera IPv6}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=237px]{IPv4IPv6.jpg}
    \end{center}
    \vspace{-9px}
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item Versión: versión del protocolo
        \item Clase de tráfico: (QoS) identifica prioridades de paquetes
        \item Etiqueta de flujo: (QoS) diferencia paquetes con tratamiento similar
        \item Longitud de carga: longitud después de la cabecera (extensión y datos)
        \item Cabecera siguiente: Identifica el tipo de cabecera siguiente
        \item Límite de saltos: Número restante de saltos permitidos (como TTL)
        \item IP origen: (16B) dirección de origen del paquete
        \item IP destino: (16B) dirección de destino del paquete
    \end{itemize}

    \vspace{2px}
    Existen distintos tipos de direccionamiento:
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item Unicast: identifica unívocamente una interfaz de un nodo IPv6
        \begin{itemize}
            \itemsep0px
            \item Loopback, Global, Link-Local y Local única
        \end{itemize}
        \item Multicast: identifica un grupo de interfaces IPv6
        \item Anycast: misma IP en varios dispositivos  (se envía a + próxima)
    \end{itemize}

\end{document}

